\documentclass[UTF8]{ctexart}
\usepackage{geometry, CJKutf8}
\geometry{margin=1.5cm, vmargin={0pt,1cm}}
\setlength{\topmargin}{-1cm}
\setlength{\paperheight}{29.7cm}
\setlength{\textheight}{25.3cm}

% useful packages.
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{layout}
\usepackage{listings}
\usepackage{float, caption}

\lstset{
    basicstyle=\ttfamily, basewidth=0.5em
}

% some common command
\newcommand{\dif}{\mathrm{d}}
\newcommand{\avg}[1]{\left\langle #1 \right\rangle}
\newcommand{\difFrac}[2]{\frac{\dif #1}{\dif #2}}
\newcommand{\pdfFrac}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\OFL}{\mathrm{OFL}}
\newcommand{\UFL}{\mathrm{UFL}}
\newcommand{\fl}{\mathrm{fl}}
\newcommand{\op}{\odot}
\newcommand{\Eabs}{E_{\mathrm{abs}}}
\newcommand{\Erel}{E_{\mathrm{rel}}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\lhead{何思壮, 3230103269}
\chead{数据结构与算法第五次作业}
\rhead{Nov.10th, 2024}

\section{remove()函数功能的实现}
\hspace{0em}remove()函数第一步先找到所要删除的节点，所要删除的节点有一个子树或没有子树时的情况都是简单的，针对所要删除的节点有两个子树的情况，我们需要另外考虑。首先，我写了detachMin()函数，作用是删除输入节点的子树的最小节点，并返回该节点。

如此一来，假设我们知道了所要删除的节点为t，而且它有左右两个子树，只需

BinaryNode *oldNode = t;

t = detachMin(t->right);

t->left = oldNode->left;

t->right = oldNode->right;

delete oldNode;

即可。该方法避免了内容复制，采用了节点替换和修改指针。

在这个基础上，引入height变量，去实现二叉树的平衡。我们经常需要对节点进行更新的操作，所以增加了函数updataHeight(),将空节点的高度置0，非空节点的高度置为子节点高度大者加1。利用这个函数，我对insert(),detachMin()等函数进行了高度的更新，确保二叉树上每个节点拥有正确的高度。这样我们初步嵌入了height，我们希望得到平衡树，增添了balance()函数，作用是平衡节点t的子树。在remove()函数的最后加上balance(t),我们就能够保证最后我们能够得到平衡树，因为在寻找过程中我们实际上也平衡了每一个遍历过节点的子树。

\section{balance()函数功能的实现}
\hspace{0em}节点t不平衡的情况有4种：


1.左大于右，左左大于等于左右

2.左大于右，左左小于左右

3.右大于左，右右大于等于右左

4.右大于左，右右小于右左

1，3用一次旋转(rotation),2，4用两次旋转(doublerotation)。目的都是将高度高的节点移到更靠近根节点的位置以实现平衡。我们增添函数rotateWithLeftChild(),rotateWithRightChild(),doubleWithLeftChild(),doubleWithRightChild()即可。







\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
